

2021-2022 第二学期高等数学 A(二)试卷 A 参考答案

一、选择题 (每题 3 分, 共 15 分)

1. C. 2. C. 3. D. 4. A. 5. B.

二、填空题 (每题 3 分, 共 15 分)

6. 5. 7. $\frac{xdy - ydx}{x^2 + y^2}$. 8. $\frac{1}{2}$. 9. 4π 10. $\frac{\pi^2}{2}$.

三、计算题 (每题 9 分, 共 63 分)

11. 解: 令 $F(x, y, z) = x^2 + y^2 - z$, 于是该曲面在点 $(1, 1, 2)$ 处切平面的法向量为

$$n = (F_x, F_y, F_z) \Big|_{(1,1,2)} = (2x, 2y, -1) \Big|_{(1,1,2)} = (2, 2, -1),$$

故所求切平面方程为

$$2(x-1) + 2(y-1) - (z-2) = 0,$$

即

$$2x + 2y - z = 2.$$

故所求法线方程为

$$\frac{x-1}{2} = \frac{y-1}{2} = \frac{z-2}{-1}.$$

12. 解: 在方程两边关于 x 求偏导数得 $1 - \frac{\partial z}{\partial x} = e^z \frac{\partial z}{\partial x}$,

当 $(x, y) = (1, 0)$ 时, $z = 0$, 代入上式, 得 $\frac{\partial z}{\partial x} \Big|_{(1,0)} = \frac{1}{2}$. 类似可得 $\frac{\partial z}{\partial y} \Big|_{(1,0)} = \frac{1}{2}$.

两边关于 y 求偏导数得 $-\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = e^z \frac{\partial z}{\partial x} \cdot \frac{\partial z}{\partial y} + e^z \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y}$, 代入 $x = 1, y = 0, z = 0$, $\frac{\partial z}{\partial x} \Big|_{(1,0)} = \frac{1}{2}$ 及 $\frac{\partial z}{\partial y} \Big|_{(1,0)} = \frac{1}{2}$,

解得 $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} \Big|_{(1,0)} = -\frac{1}{8}$.

或者: 计算得 $\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{1}{1+e^z}$, $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = \frac{-e^z}{(1+e^z)^3}$, 同理可得 $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} \Big|_{(1,0)} = -\frac{1}{8}$.

13. 解: 令 $\begin{cases} f'_x(x, y) = -2x + 6 = 0, \\ f'_y(x, y) = 3y^2 - 12 = 0, \end{cases}$ 得驻点 $(3, 2), (3, -2)$. 又

$$f'_{xx}(x, y) = -2, \quad f'_{xy}(x, y) = 0, \quad f'_{yy}(x, y) = 6y.$$

在驻点 $(3, 2)$ 处, $A = f'_{xx}(3, 2) = -2, B = f'_{xy}(3, 2) = 0, C = f'_{yy}(3, 2) = 12,$

$AC - B^2 = -24 < 0$, 故 $(3, 2)$ 不是极值点;

在驻点 $(3, -2)$ 处, $A = f'_{xx}(3, -2) = -2, B = f'_{xy}(3, -2) = 0, C = f'_{yy}(3, -2) = -12,$

$AC - B^2 = 24 > 0$, 且 $A < 0$, 故 $(3, -2)$ 是极大值点, 且极大值为 $f(3, -2) = -18$.

14. 解: $D = D_1 \cup D_2$, 其中 $D_1: 0 \leq x \leq 1, x^2 \leq y \leq 1$, $D_2: 0 \leq x \leq 1, 0 \leq y \leq x^2$.

$$\begin{aligned} I &= \iint_{D_1} + \iint_{D_2} = \int_0^1 dx \int_{x^2}^1 (y - x^2) dy + \int_0^1 dx \int_0^{x^2} (x^2 - y) dy \\ &= \int_0^1 \left(\frac{1}{2} - x^2 + \frac{1}{2} x^4 \right) dx + \int_0^1 \frac{1}{2} x^4 dx = \frac{4}{15} + \frac{1}{10} = \frac{11}{30}. \end{aligned}$$

15. 解: 令 $P = 2 + xe^{2y}, Q = x^2 e^{2y} - 1$,

$$\frac{\partial P}{\partial y} = 2xe^{2y} = \frac{\partial Q}{\partial x}, \quad \text{故积分与路径无关,}$$

取路径 $OA: y = 0, x: 0 \rightarrow 4$

$$I = \int_{OA} (2 + xe^{2y}) dx + (x^2 e^{2y} - 1) dy = \int_0^4 (2 + x) dx = 16.$$

16. 解法一: 补充曲面 $\Sigma_1: z = 1(x^2 + y^2 \leq 1)$, 取上侧; $\Sigma_2: z = 0(x^2 + y^2 \leq 1)$, 取下侧, 则 $\Sigma, \Sigma_1, \Sigma_2$ 构成封闭曲面, 取外侧, 它们所围区域记为 Ω .

$$\text{由高斯公式可得, } \oiint_{\Sigma + \Sigma_1 + \Sigma_2} = \iiint_{\Omega} (2xy + 2y \sin x + 2z) dV,$$

根据奇偶对称性可知 $\iiint_{\Omega} 2xy dV = \iiint_{\Omega} 2y \sin x dV = 0$, 所以

$$\oiint_{\Sigma + \Sigma_1 + \Sigma_2} = 2 \iiint_{\Omega} z dV = 2 \iint_{x^2 + y^2 \leq 1} dx dy \int_0^1 z dz = \pi.$$

$$\text{而 } \iint_{\Sigma_1} z^2 dx dy = \iint_{x^2 + y^2 \leq 1} 1^2 dx dy = \pi, \quad \iint_{\Sigma_2} z^2 dx dy = - \iint_{x^2 + y^2 \leq 1} 0^2 dx dy = 0,$$

$$\text{所以 } I = \oiint_{\Sigma + \Sigma_1 + \Sigma_2} - \iint_{\Sigma_1} - \iint_{\Sigma_2} = \pi - \pi - 0 = 0.$$

解法二：由于 $\iint_{\Sigma} z^2 dx dy = 0$ ，所以 $I = \iint_{\Sigma} x^2 y dy dz + y^2 \sin x dz dx$ 。

补充曲面 $\Sigma_1: z = 1 (x^2 + y^2 \leq 1)$ ，取上侧； $\Sigma_2: z = 0 (x^2 + y^2 \leq 1)$ ，取下侧，则 $\Sigma, \Sigma_1, \Sigma_2$ 构成封闭曲面，所围区域为 Ω ，取外侧。

由高斯公式可得， $\oiint_{\Sigma+\Sigma_1+\Sigma_2} = \iiint_{\Omega} (2xy + 2y \sin x) dV$ ，

根据奇偶对称性可知 $\iiint_{\Omega} 2xy dV = \iiint_{\Omega} 2y \sin x dV = 0$ ，所以 $\oiint_{\Sigma+\Sigma_1+\Sigma_2} = 0$ 。

而 $\iint_{\Sigma_1} x^2 y dy dz + y^2 \sin x dz dx = \iint_{\Sigma_2} x^2 y dy dz + y^2 \sin x dz dx = 0$ ，所以 $I = 0$ 。

17. 解. 收敛半径 $R = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{2n+1}{2n+3} = 1$ ，故收敛区间为 $(-1, 1)$ 。

显然 $x = \pm 1$ 的时候，原级数发散，从而收敛域为 $(-1, 1)$

设 $S(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (2n+1)x^n, x \in (-1, 1)$

又 $\sum_{n=0}^{\infty} (2n+1)x^n = 2 \sum_{n=0}^{\infty} nx^n + \sum_{n=0}^{\infty} x^n$

对 $\sum_{n=0}^{\infty} x^n = \frac{1}{1-x}$ 逐项求导得 $\sum_{n=0}^{\infty} nx^{n-1} = \frac{1}{(1-x)^2}$ ，

故 $\sum_{n=0}^{\infty} nx^n = x \sum_{n=0}^{\infty} nx^{n-1} = \frac{x}{(1-x)^2}$ ，

于是 $S(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (2n+1)x^n = \frac{2x}{(1-x)^2} + \frac{1}{1-x} = \frac{1+x}{(1-x)^2}, x \in (-1, 1)$ 。

四、证明题（本题 7 分）

18. 证明：设 $\sum_{n=1}^{\infty} (b_{n+1} - b_n) = s$ 。

由于其前 n 项部分和 $s_n = b_2 - b_1 + b_3 - b_2 + \dots + b_{n+1} - b_n = b_{n+1} - b_1$ ，

所以 $\lim_{n \rightarrow \infty} s_n = \lim_{n \rightarrow \infty} (b_{n+1} - b_1) = s$ ，得 $\lim_{n \rightarrow \infty} b_n = \lim_{n \rightarrow \infty} b_{n+1} = s + b_1$ ，从而数列 $\{b_n\}$ 有界。

不妨令 $|b_n| \leq M$ ，则 $0 \leq |a_n b_n| \leq M a_n$ 。因为 $\sum_{n=1}^{\infty} M a_n$ 收敛，所以由正项级数的比较判别法可知

$\sum_{n=1}^{\infty} |a_n b_n|$ 收敛，即 $\sum_{n=1}^{\infty} a_n b_n$ 绝对收敛。